\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{1}
\newcommand{\abgabe}{08.\ April 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}	
	\aufgabe{Datentypen}{Warum ist in unserer Kontaktdatenbank die Telefonnummer vom Typ \enquote{Text} und nicht vom Typ \enquote{Integer}?}{1}
	
	\aufgabe{SQLite}{Installieren Sie den SQLite-Browser\footnote{Als Download unter \texttt{\url{https://sqlitebrowser.org/dl/}} verfügbar.} oder ein ähnliches Tool für SQLite-Datenbanken. Führen Sie die folgenden Schritte durch:
	
\begin{enumerate}[(a)]
\item Erstellen Sie eine neue Datenbankdatei mit beliebigem Namen.
\item Abb.\ 1 zeigt ein Entity-Relationship-Schema. Erstellen Sie für jede abgebildete Entität eine eigene Tabelle.
\item Fügen Sie den Tabellen jeweils die für jede Entität gezeigten Attribute als Tabellenfelder hinzu. Wählen Sie passende Datentypen für die Felder.
\item Erstellen Sie folgende neuen Datensätze:\begin{enumerate}[(i)]
	\item Professoren:
	\begin{itemize}
		\item Max Meyer, geb.\ 06.02.1967, Fachgebiet Klassische Archäologie, betreut Masterarbeit von Ole Lang.
		\item Holger Friedrich, geb.\ 12.09.1953, Fachgebiet DH, betreut niemanden
		\item Renate Holgersson, geb. 30.02.1978, Fachgebiet Medieninformatik, betreut Bachelorarbeit von Klara Schumann.
		\item Werner Holgersson, geb.\ 19.12.1977, Fachgebiet UFG, betreut niemanden.
	\end{itemize}
	\item Studierende:
	\begin{itemize}
		\item Ole Lang, geb.\ 05.04.1992, Student der Archäologie, 14.\ Semester, schreibt Abschlussarbeit bei Max Meyer.
		\item Gregor Eifrig, geb.\ 19.03.1994, DH-Student, 8.\ Semester, schreibt derzeit keine Abschlussarbeit.
		\item Klara Schumann, geb.\ 27.06.1990, Studentin der Medieninformatik, 16.\ Semester, schreibt Abschlussarbeit bei Renate Holgersson.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
Speichern Sie die Änderungen und laden Sie schließlich die Datenbankdatei in ILIAS hoch.
}{4}


	\aufgabe{Einführung SQL}{Wie lauten die SQL-Befehle für die folgenden Informationen?
	
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Die Studienfächer der Studierenden, die länger als 10 Semester an der Uni sind.
	\item Die Namen aller Professoren, die keine Abschlussarbeiten betreuen.
	\item Alle Daten der Studierenden, die von Prof.\ Renate Holgersson betreut werden.
\end{enumerate}}{3}
	
	\aufgabe{Modellierung}{Welche Probleme ergeben sich durch die Modellierungsumsetzung des Entity-Relationship-Schemas in Abb.\ 1?}{2}
\end{multicols}

\vspace{5em}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=7em]
	\node[entity] (n1) {Professor};
	\node[attribute,above of=n1] (g) {Geburtstag} edge (n1);
	\node[attribute,left of=g,node distance=8em] (v) {Vorname} edge (n1);
	\node[attribute,below left of=v,node distance=4em] {Name} edge (n1);
	\node[attribute,right of=g,node distance=8em] (t) {Fachgebiet} edge (n1);
	\node[attribute,below right of=t] {betreuter Student} edge(n1);
	\end{tikzpicture}\bigskip
	
	\begin{tikzpicture}[node distance=7em]
	\node[entity] (n1) {Student};
	\node[attribute,above of=n1] (g) {Geburtstag} edge (n1);
	\node[attribute,left of=g,node distance=8em] (v) {Vorname} edge (n1);
	\node[attribute,below left of=v,node distance=4em] (n) {Name} edge (n1);
	\node[attribute,right of=g,node distance=8em] (t) {Studienfach} edge (n1);
	\node[attribute,below right of=t] {betreuender Professor} edge(n1);
	\node[attribute, below of=n,node distance=3em] {Semester} edge(n1);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	\caption{Entity-Relationship-Schema.}
\end{figure}
	
\end{document}